\chapter{Les outils d'aide au travail collaboratif}

À l'ère du numérique et d'internet, on trouve de plus en plus d'outils dédiés au travail collaboratif. Le logiciel *Google Document* permet par exemple d'éditer un document en ligne à plusieurs personnes en temps réel. Ainsi chaque utilisateur peut travailler sur une partie du document sans aucun risque de conflit et ont la possibilité de consulter l'historique des modifications. Ces outils très pratiques deviennent aujourd'hui omniprésents dans nos habitudes de travail. Nous allons donc découvrir dans cette partie les différents type d'outils d'aide au travail collaboratif et nous pencher sur la façon dont ils transforment la collaboration dans une équipe.

\section{Les outils pour l'information}

Dans la plupart des entreprises et spécifiquement pour les entreprises de l'informatique, la majeure partie des employés travaillent avec un ordinateur personnel, chacun pouvant stocker des informations nécessaires aux projets réalisés. On peut alors s'interroger sur la manière dont sont entreposées et partagées ces données au sein de l'entreprise, afin de veiller à une bonne collaboration dans le système d'information. Ces problématiques de stockage et partage existaient d'ailleurs bien avant l'ère numérique, à l'époque où les données d'une entreprises résidaient principalement sur le format papier (textes tapés à la machine, schémas dessinés au crayon, etc.). Le numérique, qui facilite à la fois le stockage, la copie et l'envoi des données, apporte de nouvelles solutions, et donc de nouveaux enjeux que nous essaieront d'étudier. Nous allons pour cela nous appuyer sur un type de logiciel beaucoup utilisé en entreprise : le PGI.

\subsection{Coté logiciel}

Un \gls{PGI} \footnote{PGI : aussi appelé ERP, de l'anglais Enterprise Resource Planning.} , est une solution logicielle regroupant différents outils ayant pour but d'assister les différentes composantes de l'entreprise. Il permet une gestion globale et simplifiée, via un support organisationnel unique pour toute l'entreprise. L'usage d'une base de données \footnote{base de données : Conteneur informatique dans lequel est stocké de manière structurée l'intégralité des informations en rapport avec une activité.} commune facilite grandement la gestion des différents domaines de gestion de l'entreprise.

L'entreprise CXP, spécialisée dans le conseil et l'analyse de solutions logicielles d'entreprise, définit ce progiciel ainsi :

\begin{Quote}
Un PGI est un progiciel qui intègre les principales composantes fonctionnelles de l'entreprise : gestion de production, gestion commerciale, logistique, ressources humaines, comptabilité, contrôle de gestion.
À l'aide de ce système unifié, les utilisateurs de différents métiers travaillent dans un environnement applicatif identique qui repose sur une base de données unique. Ce modèle permet d'assurer l'intégrité des données, la non-redondance de l'information, ainsi que la réduction des temps de traitement.
\end{Quote}

Ce type d'outil n'est donc pas uniquement réservé aux entreprises de l'informatique mais est utile dans de nombreux métiers et secteurs d'activité. Ils entrent en jeux dans la collaboration au niveau du stockage de l'information. Ils ont été crées suite au constat que les différents domaines d'une entreprise nécessitent une base de données commune pour collaborer. Par exemple, dans le cas d'une entreprise marchande, le service commercial d'une entreprise aurait des difficultés à travailler avec le Service Après Vente, si les données correspondant aux produits sont différentes. De manière générale, pour simplifier un système il faut éviter à tout prix la redondance d'informations.

Il existe des PGI pour de nombreux corps de métiers : l'informatique, la santé, l'éducation, le commerce de détail, etc. D'autre part, ces progiciels sont modulaires et permettent d'activer uniquement les fonctionnalités nécessaires, ils sont également hautement paramétrables. Ainsi, un PGI pourra s'adapter afin de correspondre exactement aux besoins de l'entreprise. Le paramétrage d'un tel progiciel peut donc se révéler complexe, aussi certaines entreprises préfèrent sous-traiter l'installation du PGI.

On peut notamment retrouver dans la base de données d'un PGI :

\begin{itemize}
\item Une table pour les produits, comportant leurs nomenclatures, leurs matières premières, leurs quantités, etc. ;
\item Une table pour les clients, comportant leurs commandes et livraisons ;
\item Des tables pour les stocks, les durées de conservations, les délais d'acheminement des transporteurs ;
\item Des tables relatives aux aspects financiers de l'entreprise.
\end{itemize}

On remarque ainsi qu'à travers une unique base de données, plusieurs domaines rentrent en jeu : la table des produits comporte à la fois les nomenclatures et matières premières, qui sont des informations relatives à la fabrication ; mais également la quantité, qui est une information relative à la vente.

\subsection{Coté matériel}

Il faut également noter que la problématique de la gestion de l'information ne se situe pas uniquement sur le plan logiciel mais également sur le plan matériel. En effet la base de donnée commune utilisée dans les PGI et dans la plupart des logiciels utiles à la gestion de l'information, doit être stockée physiquement en un seul endroit, bien que tous les employés travaillent sur leur propre poste de travail. Le problème est le même quant au partage des documents entre les différents employés et équipes au sein de l'entreprise. En outre, ces informations doivent répondre à des problématiques de sécurité et on utilise un data-centre (...)

\begin{itemize}
\item Appel à hébergeur extérieur.
\item Utilisation d'un data-center privé.
\end{itemize}

\begin{app}
Dans le cas de GFI, l'information se situe essentiellement au niveau du code informatique. La redondance d'information de code est évitée au niveau matériel par l'utilisation d'un datacentre (...)
\end{app}

Le numérique a apporté énormément d'aide concernant le stockage de l'information. Ça fait pas tout, il faut une bonne collaboration (...)

\section{Outils utilisés en informatique}

Le développement informatique en équipe pose de nombreuses difficultés spécifiques, en plus de celles qui sont commune à toute forme de collaboration. Afin de faire face à ces difficultés, de nombreux outils spécifiques ont été créés. Certains de ces outils sont largement utilisés en entreprises.

\subsection{Systèmes de Gestion de Versions}

Dès que plusieurs développeurs travaillent sur un même logiciel, le partage des modifications est l'une des premières difficultés rencontrées. On peut les décomposer en plusieurs problèmes :

\begin{itemize}
\item Chacun doit disposer de la dernière version du logiciel, afin de ne pas baser ses modifications sur un code qui n’est plus d’actualité.
\item Si plusieurs personnes apportent des modifications différentes à leur copies respectives d’un même fichier, plus personne ne dispose d’une version incluant toutes les dernières modifications. Pour cela, il est nécessaire de créer une version fusionnant ces modifications.
\item Parfois, plusieurs versions d’un même logiciel doivent coexister (par exemple, une version stable à laquelle ne sont apportées que des corrections de bugs, et une version de développement proposant de nouvelles fonctionnalités expérimentales). Cela peut rapidement devenir source de confusion.
\item Suite à la découverte d’une régression (apparition d’un bug qui n’existait pas précédemment), il est important de déterminer exactement quelle modification a entraîné ce bug afin de pouvoir le corriger au plus vite.
\end{itemize}

Les outils de contrôle de version permettent de répondre à ces problèmes. Parmi ces logiciels, les deux qui sont le plus couramment utilisés sont SVN et Git. Bien que leur fonctionnements internes soient fondamentalement différents, ils offrent des fonctionnalité similaires :

\begin{itemize}
\item Regroupement d’un ensemble de modifications en unités atomiques (baptisées « révisions » par SVN et « commits » par Git)
\item Publication de ces modifications
\item Accès aux informations utiles concernant chaque modification (auteur, date, différences ligne à ligne)
\item Fusionnement (« merge ») automatique des modifications à un même fichier, lorsque c’est possible
\item Création de « branches », permettant d’isoler plusieurs versions divergentes
\item Possibilité de retourner à n’importe quel état antérieur
\end{itemize}

Ces fonctionnalités permettent de répondre aux problèmes formulés ci-dessus.

\subsection{Rapport de bugs et gestion des feuilles de route}

Un logiciel est destiné à évoluer constamment. De nouveaux bugs sont découverts, et le client demande de nouvelles fonctionnalités. Une gestion de projet efficace nécessite d’identifier ces différentes tâches (qu’il s’agisse de corrections ou d’évolutions), d’en estimer le coût et d’y affecter des ressources humaines et matérielles. Il existe des outils prévus à cet effet, tels que Trac ou Redmine.

Ces outils associe à chaque tâche un « ticket ». Chaque ticket peut être affecté à une ou plusieurs personnes, ce qui permet au chef de projet de suivre l’avancement global du projet ainsi que la répartition des tâches \textit{via} une interface Web.

Lorsque cela est souhaité, ces outils permettent à des personnes extérieures au projet de créer de nouveau tickets. Cette pratique est largement répandue dans les projets open-source, mais elle est également utilisée par certaines entreprises afin d’offrir au client un cadre formel pour effectuer des demandes.

De plus, ces outils offrent une intégration avec les systèmes de gestion de versions. Il est par exemple possible d’afficher la liste des modifications se rapportant à un ticket donné, ou d’imposer des restrictions sur les modifications autorisées (par exemple, interdire à un développeur de publier des modifications relatives à un ticket auquel il n’est pas affecté).

\subsection{Outils de contrôle de qualité du code}

Tout développeur est capable d’écrire du code compréhensible pour l’ordinateur. Faire en sorte que ce code soit également compréhensible par les autres développeurs participant au projet est tout aussi important, mais peut s’avérer plus difficile. En effet, chacun a son propre style et ses idiosyncrasies auxquelles les autres ne sont pas habitués.

C’est pourquoi il existe des \textit{conventions de code} - des ensembles de règles de programmation. Certaines sont des standards internationaux, d’autres des règles internes à une entreprise. Lorsque tous les participants à un projet comprennent et respectent les mêmes conventions de code, la compréhension mutuelle est grandement facilitée, ce qui à son tour facilite la collaboration.

Ces conventions ne sont utiles que si elles sont appliquées, et vérifier cela manuellement serait laborieux. Heureusement, il existe des outils informatiques permettant de vérifier automatiquement le respect des conventions. Ces outils d’analyse du code ont généralement d’autres fonctionnalités, comme la détection d’erreurs de programmation potentielles.

Une fois mis en place, ces outils permettent de détecter et de corriger au plus vite certains problèmes.

\section{Les outils de communication}

On peut également noter l'ensemble des outils servant à la communication : on dissocie alors la communication inter-entreprise et la communication avec le client.

On peut citer avant-tout les outils classiques comme les mails et les messageries instantanées. Ces outils, qui sont très génériques, peuvent dans certains cas se présenter comme un frein dans le développement du projet, car leur usage peuvent s'étendre à du divertissement (essentiellement lorsqu'il s'agit de communication interne). Si de tels outils sont mis à disposition, il est alors de la responsabilité de chacun d'en faire un usage pertinent.

Il y a ensuite des outils consacrés au développement informatique, qui servent aussi à la communication au sein du projet, tels que les programmes de rapport de bugs et de feuille de route. Comme vu précédemment, ils permettent au client de communiquer les éventuelles anomalies présentes sur le produit. En interne, ils permettent également au chef de projet de lister les différentes tâches à réaliser avant la livraison d'un produit.

\section{La documentation}

La documentation d'un projet de présente pas un outil à part entière mais est un composant essentiel pour une bonne collaboration dans l'avancement d'un projet.

Dans le développement de produits informatiques, on distingue deux types de documentation :
\begin{itemize}
\item \textbf{La documentation utilisateur}
\item \textbf{La documentation technique}
\end{itemize}

\section{Application}

\subsection{Le cas de GFI Informatique}

SVN est l'unique système de gestion de version est utilisé dans toute l'entreprise. En effet le choix d'un tel logiciel concerne essentiellement le fournisseur.

La suite Microsoft Office est également utilisée :
Microsoft Word pour la rédaction des dossiers, comme la documentation utilisateur, la documentation technique, les spécifications, etc. Ce logiciel intègre dans sa dernière version un système de versionnement, ce qui facilite la rédaction de document de manière collaborative.
Microsoft Outlook est également utilisé, d'une part pour la communication par mail (concernant l'organisation interne de l'entreprise, la communication entre membres de l'équipe et la communication avec le client), d'autre part pour l'organisation des réunions d'équipe.

\subsection{Le cas de Ineo}

\section{Conclusion}

Ainsi, il existe de nombreux outils informatiques permettant de faciliter la collaboration. Cependant, aussi sophistiqués que soient ces outils, ils ne font pas tout. Le facteur humain reste primordial, et une bonne entente est nécessaire afin d’atteindre une synergie efficace entre les participants.
